'\" t
.\"     Title: \fBkdesu\fR
.\"    Author: Lauri Watts <lauri@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 18 вересня 2010 року
.\"    Manual: Інструкція користувача KDE
.\"    Source: Стільничне середовище KDE
.\"  Language: Ukrainian
.\"
.TH "\fBkdesu\fR" "1" "18 вересня 2010 року" "Стільничне середовище KDE" "Інструкція користувача KDE"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------




.SH "НАЗВА"
kdesu \- Запускає програму з підвищеними привілеями

.SH "КОРОТКИЙ ОГЛЯД"
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [\fB\-c\fR \fI команда\fR]  [\fB\-d\fR]  [\fB\-f\fR \fI файл\fR]  [\fB\-i\fR \fI назва піктограми\fR]  [\fB\-n\fR]  [\fB\-p\fR \fI priority\fR]  [\fB\-r\fR]  [\fB\-s\fR]  [\fB\-t\fR]  [\fB\-u\fR \fI користувач\fR]  [\fB\-\-noignorebutton\fR]  [\fB\-\-attach\fR \fI ідентифікатор вікна\fR] 
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [Загальні\ параметри\ KDE]  [Загальні\ параметри\ Qt] 


.SH "ОПИС"

.PP
KDE su
\(em це графічний інтерфейс до команди
UNIX\(rg
\fBsu\fR
для стільничного середовища KDE\&. Ця програма надає вам змогу виконувати програми від імені іншого користувача, якщо ви правильно введете пароль цього користувача\&.
KDE su
не є привілейованою командою (командою з підвищеними правами доступу), ця програма використовує для роботи системну програму
\fBsu\fR\&.

.PP
KDE su
має одну додаткову можливість: за вашого бажання, ця програма може запам\(cqятовувати введені вами паролі\&. Якщо ви використовуватимете цю можливість, для кожної з команд вам слід буде ввести пароль лише одного разу\&.

.PP
Вважається, що ви запускатимете потрібну програму за допомогою командного рядка або файлів
\&.desktop\&.

.PP
Оскільки
\fBkdesu\fR
вже не встановлюється до каталогу
\fB $(kde4\-config \-\-prefix)\fR/bin, а встановлюється до
\fBkde4\-config \-\-path libexec\fR, програми вже немає у каталогах списку змінної
\fBPATH\fR\&. Тому для запуску
\fBkdesu\fR
вам слід скористатися командою
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\&.


.SH "ПАРАМЕТРИ"




.PP
\fB\-c \fR\fB\fIкоманда\fR\fR
.RS 4


Цей параметр визначає команду, яку слід виконати від імені користувача root\&. Команду для цієї програми слід передати у вигляді єдиного аргументу\&. Отже, якщо, наприклад, вам потрібно запустити нову програму для роботи з файлами, вам слід ввести до командного рядка таку команду:
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu \fR\fB\fB\-c \fR\fB\fI \fR\fIDolphin\fR\fR\fR\fR
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4


Показати інформацію, потрібну для налагоджування\&.
.RE
.PP
\fB\-f \fR\fB\fIфайл\fR\fR
.RS 4


Цей параметр надає вам змогу ефективно використовувати
KDE su
для файлів
\&.desktop\&. За його допомогою можна повідомити
KDE su
про те, що слід обробити файл, вказаний аргументом
\fIфайл\fR\&. Якщо поточний користувач може вести запис до цього файла,
KDE su
виконає команду від імені поточного користувача\&. Якщо ж користувач не має права на запис до файла, команду буде виконано від імені користувача
\fIкористувач\fR
(типово, від імені користувача root)\&.
.sp

Обробка аргументу
\fIфайл\fR
відбувається так: якщо
\fIфайл\fR
починається з
/, вважається, що надано абсолютний шлях до файла\&. У іншому випадку, вважається, що надано назву загального файла налаштувань
KDE\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR \fIназва піктограма\fR
.RS 4


Визначити піктограму, яку слід використовувати у діалозі запиту на пароль\&. Ви можете вказати лише назву файла, без суфікса, що визначає його тип\&.

.RE
.PP
\fB\-n\fR
.RS 4


Не зберігати пароль\&. Цей параметр знімає позначку з поля
зберігати пароль
у діалозі запиту на пароль\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR \fIпріоритет\fR
.RS 4



Встановити значення пріоритету\&. Пріоритетом може бути довільне число між 0 і 100, де 100 означає найвищий пріоритет, а 0 \(em найнижчий\&. Типовим значенням є 50\&.

.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4


Використовувати планування у режимі реального часу\&.

.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4


Зупинити фонову службу kdesu\&. Ця фонова служба відповідає за зберігання паролів, за якими було виконано вдалі входи до системи у тлі процесів\&. Цю можливість також можна вимкнути за допомогою параметра
\fB\-n\fR, вказаного під час першого запуску
KDE su\&.
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4


Увімкнути вивід до термінала\&. Цей параметр вимикає зберігання паролів\&. Параметр здебільшого призначено для налагоджування \(em якщо вам потрібно запустити програму, яка працює у термінальному режимі, скористайтеся звичайною командою
\fBsu\fR\&.
 
.RE
.PP
\fB\-u\fR \fIкористувач\fR
.RS 4


Хоча у звичайному режимі
KDE su
використовується для виконання команд від імені суперкористувача, ви можете використовувати програму і для виконання команд від імені інших користувачів, якщо вкажете правильний пароль\&.

.RE
.PP
\fB\-\-noignorebutton\fR
.RS 4


Не показувати кнопку \(FoІгнорувати\(Fc\&.

.RE
.PP
\fB\-\-attach\fR \fI ідентифікатор вікна\fR
.RS 4


Робить вікно прозорим для програми X з вказаним ідентифікатором вікна\&.

.RE




.SH "ПРОЧИТАЙТЕ ТАКОЖ"

.PP
su(1)

.PP
Докладнішу документацію для користувачів можна переглянути за адресою
\m[blue]\fBhelp:/kdesu\fR\m[]
(або введіть цю адресу
URL
у
Konqueror, або виконайте команду
\fB\fBkhelpcenter\fR\fR\fB \fR\fB\fIhelp:/kdesu\fR\fR)\&.



.SH "ПРИКЛАДИ"

.PP
Щоб виконати програму
\fBkfmclient\fR
від імені користувача
jim, з показом піктограми
Konqueror
у діалоговому вікні запиту на пароль, виконайте команду:

.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-u jim\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-i konqueror\fR\fR\fB \fR\fB\fBkfmclient\fR\fR
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp



.SH "АВТОРИ"

.PP
Авторами
KDE su
є
Geert Jansen
<jansen@kde\&.org>
і
Pietro Iglio
<iglio@fub\&.it>\&.


.SH "АВТОР"
.PP
\fBLauri Watts\fR <\&lauri@kde\&.org\&>
.RS 4
Автор.
.RE
